%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[De la division euclidienne]
Soient $a$ et $b$ deux réels distincts. On note $P_1=1$, $P_2=(X-a)$ et $P_3=(X-a)(X-b)$.
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $(P_1, P_2, P_3)$ est une base de $\R[-2]$.
  \item Soit $P\in \R[-2]$. Déterminer les coordonnées de $P$ dans la base $(P_1, P_2, P_3)$, en fonction de $P(a)$ et $P(b)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Remarquons tout d'abord que $(P_1, P_2, P_3)$ est échelonnée en degré : elle forme donc une famille libre. Montrons qu'elle est génératrice.
  
  Soit $P=\alpha X^2+\beta X + \gamma \in \R[-2]$. On cherche $u, v$ et $w$ tel que \[ P(X) = u 1 + v(X-a) + w(X-a)(X-b). \] 

  En développant et identifiant les coefficents :
  \[ \systeme[uvw]{u-av+abw=\gamma, v-(a\+b)w=\beta, w=\alpha} \]
Le système est de Cramer et admet donc une solution : la famille $(P_1, P_2, P_3)$ est génératrice.

\textbf{Bilan} : la famille $(P_1, P_2, P_3)$ est bien une base de $\R[-2]$.
\item Soit  $P\in \R[-2]$. On cherche $u, v,w$ des réels tels que \[ P(X) =u 1 + v (X-a) + w(X-a)(X-b). \] 
En évaluant respectivement en $a$ et $b$ :
\[ u = P(a) \qeq u+v(b-a) = P(b) \Longleftrightarrow u=P(a)\qeq v=\frac{P(b)-P(a)}{b-a}. \]
Enfin, $w$ est le coefficient dominant de $P$. 

\textbf{Bilan} : si $P=\alpha X^2+\beta X +\gamma$, alors 
\[ P = \alpha (X-a)(X-b) + \frac{P(b)-P(a)}{b-a} (X-a) + P(a). \]

% \textbf{Autre méthode} : 
% Soit $P\in \R[-2]$. Ecrivons la division euclidienne de $P$ par $P_3$ : il existe $u, v$ et un polynôme $Q$ de degré $0$ tels que $P = (X-a)(X-b)Q + uX+v$, c'est-à-dire trois réels $(u,v, w)$ tels que $P=w(X-a)(X-b)+uX+v$. En prenant respectivement $a$ et $b$ :
% \[ P(a)= au+v \qeq P(b)=ab+v \Longleftrightarrow u=\frac{P(b)-P(a)}{b-a}\qeq v= \frac{bP(b)-aP(a)}{b-a}. \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
